( 校園 ) 15歲滅火隊員走入煙霧裏

( 校園 ) 15歲滅火隊員走入煙霧裏
用生命值硬接催淚彈？

2019年暑假，阿木無悔在催淚煙中度過。

【前線實況】

這兩個月抗爭前線，催淚彈如雨下。遇上催淚煙退後時向後退是自然反應，但有人卻選擇逆向前行，步入白煙中，不慌不忙向剛爆發的催淚彈倒水、蓋下那個「師奶蒸魚碟」撲熄催淚煙，更有用網球拍輕輕一挑一擊物歸原主。你以為前線手足都是「大大隻隻」、無畏無懼？但在記者眼前的阿木，只是個斯文有禮四眼書生，直言站在前線滅火「淆呀！」因慳錢重複使用已燒燶、價值10元的鐵兜、滅煙滅到哮喘發作、為滅煙而差點被速龍捉住……這些都是滅火隊阿木的日常。縱然如此，他仍希望憑自己一點力量，減低催淚煙對市民的傷害，「如果我咁樣可以感動佢哋，知道班後生仔唔係搞事，我覺得值得嘅」。2019年暑假，15歲的阿木就在催淚煙中度過。

記者：周詠雯
攝影：陳兆楷 楊嬿玲 周詠雯

相關新聞：中年紅衫男揮刀斬傷四人

8.24，記者跟阿木（化名）一同到觀塘遊行現場，最初阿木還有兩個滅煙隊友同行。Peter（化名）曾在滅煙時遇上速龍追捕，情急下將自己的頭盔拋擲出去成功脫身。穿起標準全黑裝備現身的Andy（化名）平日則以滅火筒滅煙，但要到外國讀書的他，8.24就是他的「終局之戰」，「好忐忑，唔知聖誕再返嚟會係點」。問他有甚麼要跟香港的手足說？Andy頓了頓，「光復香港，時代革命」。

用了兩個月的濾罐失效，阿木難抵催淚煙，要坐下休息。

彈頭橫飛司空見慣

雖說有伴，但到了戰場，各司其職，加上現場一陣騷動，朋友各自逃命隨即走散。阿木隻身站在前線，「𠵱家你啲friend又走失埋，係咪仲驚？」攝影師問。「有你囉！哈哈！」阿木笑着回應。不過更令阿木擔心的是「驚朋友走唔切」。8月長沙灣一役，阿木和Peter均在場，阿木雖因救火而險被警察捉住，但更令他擔心是不太敏捷的Peter不知會否被捕，「嗰日跑到去個巴士站，即刻打畀佢睇吓佢安唔安全」。

那天的牛頭角志明橋，粉紅色和粉藍色之間，還有濃濃催淚白煙。在抗爭前線，滅火隊一手拿鐵兜，另一手拿樽水，嚴陣以待。突然速龍及防暴衝出，及後施放催淚彈，示威者四散，有示威者被撲跌。身為滅煙隊的阿木亦急着逃亡，無法淋熄催淚彈，有一絲愧疚。「嗰種情況好似有啲……無用武之地嗰種感覺，即係我着晒裝，點解人哋救到，我又好似救唔到咁樣呢？」一眾示威者不久後便重整旗鼓，等待警方下一波攻勢。在示威者用木棍敲擊水馬的砰砰聲中，阿木亦整裝待發，但掩蓋不了驚恐。「三、四粒喺我隔籬爆都可能見慣見熟，但企喺度望住，腰心位咁飛過嚟，淆呀！」

相關新聞：8.31速龍疑「插罩嫁禍」

無奈用害死人組合

記者問阿木，滅煙有哪些方法？他如數家珍，雪糕筒、蓋鐵兜、淋水，還會驚嘆地說見過有人用濕地拖、滅火筒，快速滅掉催淚煙。當催淚彈射向人群，走上去已成自然反應。「佢扔到過嚟，第一時間就係開水樽蓋然後淋水，放個鐵兜落去，跟住踩住」。本以為滅火隊會準備十個八個鐵兜，蓋上催淚彈就走；但阿木卻在淋水蓋鐵兜後留在原地，為的就是取回鐵兜再用。不過阿木雙手佩戴的只是普通防割手套，無甚隔熱效果，要不等待至鐵兜冷卻，否則就要拿着「辣手」的鐵兜離開。

淋水、蓋鐵兜、等待、再拾回，重複四、五次；有時候數名滅火隊一同衝前淋熄催淚彈，鐵兜就不用出動。亦有時，阿木衝到冒煙的催淚彈附近，發現催淚彈已被淋熄，轉身又再尋找下一個剛射過來的催淚彈。一個下午，在觀塘偉業街，阿木已協助淋熄十顆八顆催淚彈。這兩個月淋熄的催淚彈數目，多得數不了。

戴着「豬嘴」救火的阿木，得知記者所佩戴的濾罐是「神裝」60926，直呼「好吸引」。雖然身為滅火隊，但阿木只戴着一個6003濾罐，這個配搭，是網民形容的「害死人組合」。物資難買，「買唔到個轉接蓋，所以裝唔到P100（濾棉）」。阿木就用這個害死人組合在前線滅煙，用網民的說法，就是「用生命值硬接」。阿木在硬接數次後哮喘病發，直言「個肺有啲辛苦」，跑到後排吸哮喘藥。但30秒過後，阿木又向我們舉起拇指，說了句「行得走得！」然後再回前線。不過再捱多次催淚彈密集攻擊後，阿木亦因身體狀況不適而退下火線。哮喘病人也要任滅火隊？真的不怕死？「我想做啲實質幫到手嘅嘢，你一唔做前線嘅嘢，咁你永遠都匿喺人哋後面」。警方近月亦在住宅區肆意施放催淚彈，阿木就認為淋熄催淚彈可助示威者之餘，亦可減低普通市民被催淚煙傷害的機會。「如果我咁樣可以感動佢哋，知道班後生仔唔係搞事，我覺得值得嘅！」

準備迎戰一刻，阿木緊緊捉實水和鐵兜，隨時衝前滅火。

雖是滅火隊，但阿木只配備最基本的6003濾罐，是網民形容的「害死人組合」。

催淚彈殺到一刻，阿木立即衝上前協助滅火。

「10蚊兜」循環再用

滅火至哮喘發作已非首次，記者追問下，阿木推算「可能濾罐用得太耐」。「買唔到？定慳家？」記者再問。「我以為可以繼續用呀！」原來豬嘴繫着的害死人組合，他已用了兩個月。同樣繼續用的，還有那燒燶了又再拾回的鐵兜。記者本以為鐵兜只是「單日循環再用」之後丟棄，催淚彈的高熱又將鐵兜熏黑，既然鐵兜已燶，又何必取回？阿木笑着答：「10蚊㗎哈哈！」用了數百元購置裝備，近日再添置泳鏡，再加上花數百元參加教會宿營，阿木這星期剩下50多元可用，「所以我𠵱家每日都食包」。縱然如此，他亦不忘其他手足，「喺樓下五金舖，買咗廿幾三十個眼罩，扔畀物資站」。

拍攝當日，阿木問攝記借20元食晚飯，攝記游說良久，才成功請他食飯。記者其後到便利店買飲品，阿木婉拒，隔了不久，他突然說，「畀20秒我，出去有啲嘢搞搞」。不消一會，手持一瓶蜂蜜綠茶回來，記者問「頭先咪話買埋嘢飲畀你！」阿木擺手又搖頭，「頭先攝影哥哥已經請咗我食飯，支茶我畀得起，OK㗎！」

除金錢困難，阿木也有藍絲家人。每次「發夢」後回家滿身催淚煙味，他認為家人也猜到自己站在前線。常看「港人港地」的家人，在他發夢時均會在WhatsApp發送溫馨提示：「今日空氣幾差，你又哮喘，和平遊行完之後就快啲返屋企食飯喇，幾夜都好，平安回家就好。」他知道家人的關心，「但係我唔聽，哈哈」。那麼暴動罪又怕不怕？阿木反而第一時間想起藍絲家人，「如果我第日真係俾人拉咗，你會唔會睇清楚，究竟𠵱家香港發生咩事呢？會唔會去吓啲和理非活動呢？」邊苦笑邊說：「往好嗰方面睇，純粹覺得呢個係俾人拉嘅bonus囉！」

無悔烽煙下的暑假

戰線長近三個月，心情有時難免低落，阿木曾在吃飯時感到無力而流淚，和理非活動就是他治癒心靈的良藥，故就算身為前線，和理非活動亦不缺席。訪問前一日（8月23日），阿木就出席了「香港之路」，令他8月24日抗爭的心更為堅定，「大家一齊喺度嗌口號，好有香港人好團結嗰種感覺，大家會有個信心，喂聽日一定要出嚟。」拍攝當日晚上10時，阿木就在一個屋苑內高呼「光復香港 時代革命 五大訴求 缺一不可」。他直言過癮，「大家真係有反應畀返你，望到真係開心。」

志願成為攝影師的阿木，心目中的暑假是令人期待的。「我已同friend講咗，日日都要出嚟影相。我哋已經有個list，諗住逐個地方去，原本仲諗住去個旅行！」三個月過去，阿木出沒的地點由各區攝影好去處，變成各區的戰場。說來慚愧，記者的15歲，放學回家的娛樂是看電視劇《學警雄心》，朋友之間的話題不乏「你鍾意吳卓羲定陳鍵鋒」，男同學還會討論那個短髮薛凱琪，在電視劇中入學堂受訓成警察的劇情。但阿木的15歲，已是戴上地盤安全帽和豬嘴，站在示威前線，面對荷槍實彈的警員。

抗爭者和《寵物小精靈》的精靈一樣，也會進化。阿木最初只是做物資隊，之後進化至糾察、拆鐵馬、再進化至滅煙隊；「係政府逼出嚟，係警察逼出嚟」。「我完全冇諗過自己會衝咁前去救火，出咗第一次，咦我真係做到喎！咁就繼續試落去」。這時的阿木有點興奮又帶點儍勁，畢竟他只是個15歲中學生。記者問：「做晒暑期作業未？」他答：「未呀，未掂過，連有啲咩都未知。」阿木頓一頓，「最後一日趕埋佢囉！」暑假的星期六、日，他都在忙抗爭。事實上，臨近暑假完結的8.31，阿木也是出港島「行街」。

阿木將要迎來16歲生日，生日願望也是預料之內，「希望政府真係會攞返個良心出嚟，希望件事快啲完」。記者問：「有冇覺得自己成熟咗？」阿木答：「冇，反而覺得個暑假好快過。冇估到今個暑假會喺催淚煙之中度過」，這樣度過2019年的暑假，甘心嗎？「都算犧牲咗啲嘢，但如果最後個成果，政府真係回應到嘅，咁我覺得冇問題呀！」

上一則
上一則
城大內地舊生毀民主女神像罰款

下一則
下一則
泛民區選望大勝 學者：可左右特首戰

中年紅衫男揮刀斬傷四人
8.31速龍疑「插罩嫁禍」
聲援市民落淚：只求還原真相
機鐵今封站 慢駛車控危駕
警開記者會限問周末活動
四成市民撐示威者堅持訴求
涉襲車長 兩男禁入調景嶺寶琳站
女傳道人見「鬼」實錄 15卧底警潛維園 示威者無搶槍
「唔想做天安門母親」 上前線勸停衝突
遭警推跌 炮彈式撞地 男子被捕受襲 斷骨甩骹
10米內中橡膠彈 前線爆鼻恐毀容
8.31放工捱打 被捕男研索CCTV
美廠商聘廉價勞工製催淚彈售港
默克爾籲和平解決港問題
2.3萬人遮打反濫捕 港民女現身
民間記招籲國際聲援 日女力撐
澳洲機場查浸大女手機
24年以來 惠譽首降港評級
2,000醫護斥醫管局不制止警濫權
滙豐外判工擺街站搞工會被炒
監警會加拿大專家捲打龍通醜聞
城大內地舊生毀民主女神像罰款
泛民區選望大勝 學者：可左右特首戰
逾10區「相撞」 北區重災
聖保祿校友倒豎葱 諷政府黑白顛倒
港龍再有兩員工因言被炒
速龍隊員擺酒 百網民踩場
少女跪求太子站真相千人促港鐵公開片段怒火街頭

915 遮打見！

五大訴求 缺一不可

【眾籌 Youtube 廣告】 本地文宣 : 多媒體廣告

出黎呀 自由閪！

五大訴求 缺一不可

多謝你

thank

多謝你！你好勇敢！

感謝你為香港既付出有咩需要即管出聲

多謝所有前線

今日愛丁堡廣場，中學生集會呀！